\autor{Alberson da Silva Miranda}
\titulo{Ensaios sobre escolaridade e reprodução social}
\instituicao{Instituto federal do espírito santo}
\curso{Curso de Licenciatura em Matemática}
\local{Vitória}
\data{2024}


\tipotrabalho{Trabalho de Graduação}
\preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado à Coordenadoria do Curso de Licenciatura em Matemática do Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Espírito Santo, como requisito parcial para a obtenção do título de Licenciado em Matemática.}

\orientador[Orientador][Prof. Dr.]{Geraldo Cláudio}[Broetto]{Instituto Federal do Espírito Santo}
\coorientador[Coorientador][Prof. Me.]{Diogo}[Oliveira]{Instituto Federal do Espírito Santo}

\examinadori{Prof. Dr. Rodolfo Chaves}{Instituto Federal do Espírito Santo}{Examinador}
\examinadorii{Prof. Dr. José Carlos Thompson da Silva}{Instituto Federal do Espírito Santo}{Examinador}

\approvaldate{12}{Dezembro}{2024}

% Palavras-chaves
\palavraschave{Escolaridade}[Renda][Desigualdade Social][Educação Matemática][Capitalismo]
\keywords{Education}[Income][Social Inequality][Mathematics Education][Capitalism]

% Ficha catalográfica
\fichabiblioteca{
    Dados Internacionais de Catalogação-na-Publicação (CIP) \\
    (Biblioteca Nilo Peçanha do Instituto Federal do Espírito Santo)
}
\fichaautor{Elaborada por XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX – CRB-X/ES - XXX}
\fichatags{
    1. Redes neurais (Computação).  2. Expressão facial – Processamento de dados. 3. Sistemas de reconhecimento de padrões. 4. Processamento de imagens – Técnicas digitais. 5. Percepção de padrões. 6. Engenharia Elétrica. I. XXXXXXXX, XXXXXXXXXX XXXXXXXXXX.  II. Instituto Federal do Espírito Santo. III. Título.
}

\cutter{X999y}
\cdd{000.00}
%\selectlanguage{brazil}

% Arial (para usar times-new-roman, comente as três linhas abaixo)
%\usepackage{helvet}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
%\renewcommand{\ABNTEXchapterfont}{\bfseries}
% Comandos para revisar o texto
%\usepackage{easyReview} 


%% Elementos opcionais
%\editardedicatoria{\input{pre_textuais/dedicatoria}}
%\editaragradecimentos{\input{pre_textuais/agradecimentos}}
%\editarepigrafe{\input{pre_textuais/epigrafe}}


%% Listas [Siglas e Simbolos]
\editarlistasiglas{\input{config/elementos/pre_textuais/siglas}}
\editarlistasimbolos{\input{config/elementos/pre_textuais/simbolos}}
